\documentclass[12pt,a4paper,oneside]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage{sverb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{titlesec, blindtext, color}
\usepackage{listings}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{colortbl}
\usepackage{multirow}
\usepackage{longtable}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{url}
\usepackage{float}
\usepackage{hyperref} 
\definecolor{gray75}{gray}{0.75}
\definecolor{Blue}{HTML}{5D8AA8}
\newcommand{\hsp}{\hspace{20pt}}

% Для листинга кода:
\lstset{ %
	language=Go,                 % выбор языка для подсветки (здесь это С)
	basicstyle=\small\sffamily, % размер и начертание шрифта для подсветки кода
	numbers=left,               % где поставить нумерацию строк (слева\справа)
	numberstyle=\tiny,           % размер шрифта для номеров строк
	stepnumber=1,                   % размер шага между двумя номерами строк
	numbersep=5pt,                % как далеко отстоят номера строк от подсвечиваемого кода
	showspaces=false,            % показывать или нет пробелы специальными отступами
	showstringspaces=false,      % показывать или нет пробелы в строках
	showtabs=false,             % показывать или нет табуляцию в строках
	frame=single,              % рисовать рамку вокруг кода
	tabsize=2,                 % размер табуляции по умолчанию равен 2 пробелам
	captionpos=t,              % позиция заголовка вверху [t] или внизу [b] 
	breaklines=true,           % автоматически переносить строки (да\нет)
	breakatwhitespace=false, % переносить строки только если есть пробел
	escapeinside={\#*}{*)}   % если нужно добавить комментарии в коде
}

%titlefromat определяет стиль заголовка элемента внутри {}
\titleformat{\chapter}[hang]{\Huge\bfseries}{\thechapter\hsp\textcolor{gray75}{|}\hsp}{0pt}{\Huge\bfseries}

\geometry{pdftex, left = 2cm, right = 2cm, top = 2.5cm, bottom = 2.5cm}

\begin{document}
\newcommand{\specchapter}[1]{\chapter*{#1}\addcontentsline{toc}{chapter}{#1}}
\newcommand{\specsection}[1]{\section*{#1}\addcontentsline{toc}{section}{#1}}
\newcommand{\specsubsection}[1]{\subsection*{#1}\addcontentsline{toc}{subsection}{#1}}

% геометрия


\setcounter{tocdepth}{4} % фикс переноса 
\righthyphenmin = 2
\tolerance = 2048


\thispagestyle{empty}

\noindent \begin{minipage}{0.15\textwidth}
	\includegraphics[width=\linewidth]{b_logo}
\end{minipage}
\noindent\begin{minipage}{0.9\textwidth}\centering
	\textbf{Министерство науки и высшего образования Российской Федерации}\\
	\textbf{Федеральное государственное бюджетное образовательное учреждение высшего образования}\\
	\textbf{«Московский государственный технический университет имени Н.Э.~Баумана}\\
	\textbf{(национальный исследовательский университет)»}\\
	\textbf{(МГТУ им. Н.Э.~Баумана)}
\end{minipage}

\noindent\rule{18cm}{3pt}
\newline\newline
\noindent ФАКУЛЬТЕТ $\underline{\text{«Информатика и системы управления»}}$ \newline\newline
\noindent КАФЕДРА $\underline{\text{«Программное обеспечение ЭВМ и информационные технологии»}}$\newline\newline\newline\newline\newline\newline\newline


\begin{center}
	\Large\textbf{Лабораторная работа № 1}\newline
\end{center}
\noindent\textbf{Дисциплина} $\underline{\text{Анализ алгоритмов}}$\newline\newline
\noindent\textbf{Тема} $\underline{\text{Расстояние Левенштейна и Дамерау-Левенштейна}}$\newline\newline
\noindent\textbf{Студент} $\underline{\text{Анцибор Дмитрий~~~~~~~}}$\newline\newline
\noindent\textbf{Группа} $\underline{\text{ИУ7-52Б~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~}}$\newline\newline
\noindent\textbf{Оценка (баллы)} $\underline{\text{~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~}}$\newline\newline
\noindent\textbf{Преподаватель} $\underline{\text{Лилия Л.В.}}$\newline
	
\begin{center}
	\vfill
	Москва~---~\the\year
~г.
\end{center}

\newpage

\renewcommand*\contentsname{Оглавление}
\tableofcontents
\setcounter{page}{1}
\newpage

\makeatletter 
\renewcommand{\figurename}{Рисунок}
\renewcommand{\thefigure}{\@arabic\c@figure}
\makeatother

\setcounter{figure}{0}

\chapter*{Введение}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Введение}
\qquad\textbf{Расстояние Левенштейна} - минимальное количество редакторских операций, которое необходимо для превращения одной строки в другую(или другими словами - расстояние между строками).\\

Расстояние Левенштейна используется в следующих сферах:
\begin{itemize}
	\item поисковики - строка поиска Яндекс: автоисправление, автозамена;
	\item бионформатика - в белке каждая молекула представляется буквой из ограниченного алфавита, и белки представляются строками, которые можно сравнивать.
\end{itemize}


Целью данной лабораторной работы является изучение метода динамического программирования на материале алгоритмов
Левенштейна и Дамерау-Левенштейна. \\

Задачами данной лабораторной являются:
\begin{enumerate}
	\item изучение алгоритмов Левенштейна и Дамерау-Левенштейна нахождения расстояния между строками;
	\item применение метода динамического программирования для матричной реализации указанных алгоритмов; 
	\item получение практических навыков реализации указанных алгоритмов: двух алгоритмов в матричной версии и одного из алгоритмов в рекурсивной версии; 
	\item сравнительный анализ линейной и рекурсивной реализаций выбранного алгоритма определения расстояния между строками по затрачиваемым ресурсам (времени и памяти); 
	\item экспериментальное подтверждение различий во временнóй эффективности рекурсивной и
	нерекурсивной реализаций выбранного алгоритма определения расстояния между строками при
	помощи разработанного программного обеспечения на материале замеров процессорного времени
	выполнения реализации на варьирующихся длинах строк; 
	\item описание и обоснование полученных результатов в отчете о выполненной лабораторной
	работе, выполненного как расчётно-пояснительная записка к работе. 
\end{enumerate}

\chapter{Аналитическая часть}
\qquadЗадача по нахождению расстояния Левенштейна заключается в поиске минимального количества операций вставки/удаления/замены для превращения одной строки в другую.

При нахождении расстояния Дамерау — Левенштейна добавляется операция транспозиции (перестановки соседних символов).  

\textbf{Действия обозначаются так:} 
\begin{enumerate}
	\item D (delete) — удалить;
	\item I (insert) — вставить;
	\item R (replace) — заменить;
	\item M(match) - совпадение.
\end{enumerate}

Пусть $S_{1}$ и $S_{2}$ — две строки (длиной M и N соответственно) над некоторым алфавитом, тогда расстояние Левенштейна можно подсчитать по следующей рекуррентной формуле, описанной в книге \cite{Skieyna}:

\begin{displaymath}
D(i,j) = \left\{ \begin{array}{ll}
0, & \textrm{$i = 0, j = 0$}\\
i, & \textrm{$j = 0, i > 0$}\\
j, & \textrm{$i = 0, j > 0$}\\
min(\\
D(S_1[i],S_2[j-1])+1,& \textrm{$ j > 0 \quad //I$}\\
D(S_1[i-1], S_2[j]) +1, &\textrm{$i > 0 \quad //D$}\\
D(S_1[i-1], S_2[j-1]) + \\

\left[ \begin{array}{ll}
0, & \textrm{если $\quad S1[i] == S2[j], \quad //M$}\\
1, & \textrm{иначе $\quad //R$}
\end{array}\right.\\
)
\end{array} \right.
\end{displaymath}

где $min()$ возвращает наименьший из аргументов.

Расстояние Дамерау-Левенштейна вычисляется по следующей рекуррентной формуле, описанной в книге \cite{Skieyna}:
\begin{displaymath}
D(i,j) = \left\{ \begin{array}{ll}
0, & \textrm{$i = 0, j = 0$}\\
i, & \textrm{$j = 0, i > 0$}\\
j, & \textrm{$i = 0, j > 0$}\\
min(\\
D(S_1[i],S_2[j-1])+1,& \textrm{$ j > 0 \quad //I$}\\
D(S_1[i-1], S_2[j]) +1, &\textrm{$i > 0 \quad //D$}\\
D(S_1[i-1], S_2[j-1]) + \\

\left[ \begin{array}{ll}
0, & \textrm{если $\quad S1[i] == S2[j], \quad //M$}\\
1, & \textrm{иначе $\quad //R$}\\
\end{array}\right.\\
D(S_1[i - 2], S_2[j - 2]) + 1 & \textrm{если $i = 1, j = 1,
											S_1[i] = S_2[j - 1],
											S_1[i - 1] = S_2[j]$}\\
)
\end{array} \right.
\end{displaymath}
\textbf{Вывод:} В данном разделе были рассмотрены основные сферы применения алгоритмов, а также описаны формулы для нахождения минимального редакционного расстояния
\chapter{Конструкторская часть}
\qquad В данном разделе описываются схемы алгоритмов для нахождения минимального редакционного расстояния.
\section{Разработка алгоритмов}

\qquadНа рисунках 1 - 4 представлены схемы алгоритмов, сделанные на основе теоретического материала, представленного в книге \cite{Gasfild}

\begin{figure}[!htpb]
	\centering
	
	\begin{subfigure}[t]{.4\linewidth}
		\includegraphics[height=2\linewidth]{matrix_leven}
	\end{subfigure}
\quad
	\begin{subfigure}[t]{.4\linewidth}
		\includegraphics[height=2\linewidth, width=1.4\linewidth]{matrix_leven_two}
	\end{subfigure}
	
	\caption{Схема матричного алгоритма Левенштейна}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{recursion_levin}
	\caption{Схема рекурсивного алгоритма нахождения расстояния Левенштейна}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{rec_matr}
	\caption{Схема рекурсивного алгоритма нахождения расстояния Левенштейна c заполнением матрицы и дополнительными проверками}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
	\centering
	
	\begin{subfigure}[t]{.4\linewidth}
		\includegraphics[height=2.3\linewidth, width=1.2\linewidth]{damerau}
	\end{subfigure}
	\quad
	\begin{subfigure}[t]{.4\linewidth}
		\includegraphics[height=2.3\linewidth, width=1.4\linewidth]{damerau_2}
	\end{subfigure}
	
	\caption{Схема матричного алгоритма нахождения расстояния Дамерау - Левенштейна}
\end{figure}

\textbf{Вывод:} В данном разделе были проиллюстрированы схемы алгоритмов нахождения минимального редакционного расстояния.

\chapter{Технологическая часть}
\qquad В данном разделе описываются требования к программному обеспечению, средства реализации, листинги кода алгоритмов, а также тесты.
\section{Требования к программному обеспечению}
\textbf{Требования к вводу:}
\begin{enumerate}
	\item на вход подаются две строки;
	\item буквы в верхнем и нижнем регистрах считаются разными.
\end{enumerate}
\textbf{Требования к программе:}
Две пустые строки - корректный ввод, программа не должна аварийно завершаться

\section{Средства реализации} 
\qquad Для выполнения лабораторной работы был выбран язык Golang, так как данный ЯП является компилируемым, что повышает скорость его выполнения, а так же позволяет написать код в кратчайшее время, засчет отсутствия необходимости следить за памятью балгодаря сборщику мусора в runtime. Среда разработки - Goland.

Для замера времени использовалась встроенный пакет time, подробно описанный в документации \cite{time}. 

\section{Листинг кода}
\begin{lstlisting}[label=matrix_leven,caption=Функция нахождения расстояния Левенштейна с использованием матрицы]
func levin(s1, s2 []rune)int{
	matrix := newMatrix(len(s1) + 1, len(s2) + 1)
	var temp int
	for i := range matrix{
		for j := range matrix[i]{
			if i == 0{
				matrix[i][j] = j
			}else if j == 0{
				matrix[i][j] = i
			}else{
				temp = check(s1[i - 1], s2[j - 1])
				matrix[i][j] = min(matrix[i][j-1] + 1, matrix[i - 1][j] + 1, matrix[i-1][j-1] + temp)
			}
		}
	}
	return matrix[len(s1)][len(s2)]
}
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[label=rec_leven,caption=Функция нахождения расстояния Левенштейна с использованием рекурсии]
func levinTwo(s1, s2 []rune)int{
	var dist func(int, int)int
	dist = func (i, j int)int{
		if i == 0{
			return j
		}else if j == 0{
			return i
		}
		return min(dist(i, j - 1) + 1, dist(i - 1, j) + 1, dist(i - 1, j - 1) + check(s1[i - 1], s2[j - 1]))
	}
	return dist(len(s1), len(s2))
}
\end{lstlisting}


\begin{lstlisting}[label=matrx_rec_leven,caption=Функция нахождения расстояния Левенштейна с использованием рекурсии и заполнением матрицы]
func levinThird(s1, s2 []rune) int{
	matrix := newMatrix(len(s1) + 1, len(s2) + 1, -1)
	var dist func(int, int)int
	dist = func (i, j int)int{
		if i == 0{
			matrix[i][j] = j
			return j
		}else if j == 0{
			matrix[i][j] = i
			return i
		}else if matrix[i][j] != -1{
			return matrix[i][j]
		}
		matrix[i][j] = min(dist(i, j - 1) + 1, dist(i - 1, j) + 1, dist(i - 1, j - 1) + check(s1[i - 1], s2[j - 1]))
		return matrix[i][j]
	}
	return dist(len(s1), len(s2))
}
\end{lstlisting}


\begin{lstlisting}[label=matrx_rec_leven,caption=Функция нахождения расстояния Дамерау-Левенштейна с использованием матрицы]
func damerau(s1, s2 []rune) int {
	matrix := newMatrix(len(s1) + 1, len(s2) + 1)
	var temp int
	for i := range matrix{
		for j := range matrix[i]{
			if i == 0{
				matrix[i][j] = j
			}else if j == 0{
				matrix[i][j] = i
			}else{
				temp = check(s1[i - 1], s2[j - 1])
				matrix[i][j] = min(matrix[i][j-1] + 1, matrix[i - 1][j] + 1, matrix[i-1][j-1] + temp)
				i > 1 && j > 1 && s1[i - 1] == s2[j - 2] && s1[i - 2] == s2[j - 1]{
				matrix[i][j] = min(matrix[i][j], matrix[i-2][j-2]+1)
				}
			}
		}
	}
	return matrix[len(s1)][len(s2)]
}
\end{lstlisting}


\section{Описание тестирования}

\makeatletter 
\renewcommand{\thetable}{\@arabic\c@table}
\makeatother

\setcounter{table}{0}

\qquad В таблице 1 представлены список строк, на которых будут провдиться тесты.
\newcolumntype{P}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1}}
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular} {|P{3cm}|P{5cm}|P{5cm}|} 
		\hline
		№ & Первое слово & Второе слово\\ [0.8ex] 
		\hline\hline
		1 &  &  \\
		\hline
		2 & kot & skat\\
		\hline
		3 & kate & ktae\\
		\hline
		4 & abacaba & aabcaab\\
		\hline
		5 & sobaka & sboku\\
		\hline
		6 & qwerty & queue\\
		\hline
		7 & apple & aplpe\\
		\hline
		8 &  & cat\\
		\hline
		9 & parallels &  \\
		\hline
		10 & bmstu & utsmb\\
		\hline
	\end{tabular}
\caption{Таблица тестовых данных}
\end{table}

\textbf{Вывод:} В данном разделе были приведены реализаци алгоритмов поиска минимального редакционного расстояния на языке Golang.

\chapter{Экспериментальная часть}
\qquad В данном разделе иллюстрируются примеры работы программы, результаты тестирования, а также описывается постановка эксперимента по замеру времени и памяти. Проводится сравнительный анлиз результатов описанных выше тестов.
\section{Пример работы}
Примеры работы операций:
\begin{itemize}
	\item удаление;
	\item замена;
	\item добавление;
	\item перестановка;
	\item пустые строки;
	\item равенство строк.
\end{itemize}

Результаты работы программы для данных примеров представлены на рисунках 5.1 - 5.6.

\setcounter{figure}{4}
\renewcommand{\thesubfigure}{\arabic{subfigure}}

\begin{figure}[H]
	\centering
	
	\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{add}
		\caption{добавление строки к пустой строке}
	\end{subfigure}
	~
	\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{delete}
		\caption{удаление символов из строки}
	\end{subfigure}
	~
	\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{empty}
		\caption{ввод двух пустых строк}
	\end{subfigure}
	~
	\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{replace}
		\caption{замена}
	\end{subfigure}
	~
	\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{same}
		\caption{ввод одинаковых строк}
	\end{subfigure}
	~
	\begin{subfigure}[b]{0.3\textwidth}
		\includegraphics[width=\linewidth]{swap}
		\caption{перестановка}
	\end{subfigure}


	\caption{Результаты работы программы}

\end{figure}


\section{Результаты тестирования}
\qquad\textbf{Все тесты, представленные в таблице 2 прошли успешно.}
\setcounter{table}{1}
\newcolumntype{P}[1]{>{\centering\arraybackslash}p{#1}}
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular} {|P{1cm}|P{3cm}|P{3cm}|P{3cm}|P{3cm}|} 
		\hline
		№ & Первое слово & Второе слово &Ожидаемый результат(Левенштейн, Дамерау-Левенштейн) & Полученный результат\\ [0.8ex] 
		\hline\hline
		1 &  &  & 0 0 & 0 0\\
		\hline
		2 & kot & skat & 2 2& 2 2\\
		\hline
		3 & kate & ktae &2 1 &2 1\\
		\hline
		4 & abacaba & aabcaab& 4 2& 4 2\\
		\hline
		5 & sobaka & sboku& 3 3& 3 3\\
		\hline
		6 & qwerty & queue& 4 4& 4 4\\
		\hline
		7 & apple & aplpe& 2 1& 2 1\\
		\hline
		8 &  & cat& 3 3& 3 3\\
		\hline
		9 & parallels & & 9 9& 9 9  \\
		\hline
		10 & bmstu & utsmb& 4 4& 4 4\\
		\hline
	\end{tabular}
\caption{Таблица результатов тестов}
\end{table}

\section{Постановка эксперимента по замеру времени и памяти}
\qquadВ рамках данной лабораторной работы были проведены слудующие эксперименты:
\begin{enumerate}
	\item теоретический замер потребляемой памяти всеми четырьмя алгоритмами на строках длины 10;
	\item сравнение скорости работы матричных алгоритмов Левенштейна и Дамерау-Левенштейна на строках длиной от 1000 до 2000 включительно. Один эксперимент проводился 50 раз;
	\item сравнение скорости работы рекурсивного алгоритма Левенштейна и рекурсивного алгоритма Левнештейна с матрицей на строках длиной от 1 до 12 включительно. Один эксперимент ставился 5 раз;
	\item сравнение трех алгоритмов Левенштейна на строках длиной от 1 до 12 включительно. Один эксперимен проводился 5 раз.
\end{enumerate}

\section{Сравнительный анализ на материале экспериментальных данных}

\qquadВ таблице 3 представлен список основных сущностей, используемых в алгоритмах, и количество памяти, которое занимает каждая из них. 


\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|p{3cm}|p{10cm}|p{3cm}|} 
		\hline
		\rowcolor[rgb]{0.149,0.737,0.929} Сущность & Описание                                                                                                                                                                                                                                                  & Размер(64 битная архитектура) в байтах  \\ 
		\hline
		Целое число                                & Машинно зависимая величина, размер которой равен разрядность компьютера                                                                                                                                                                                   & 8                              \\ 
		\hline
		Массив рун                                 & Руна - это псевдоним для целого беззнакового 32 битного числа~                                                                                                                                                                                            & len(arr) * 4                  \\ 
		\hline
		Слайс                                      & Данная сущность по сути представляет собой динамический массив из других ЯП. Внутреннее представление - структура, включающая 3 машинных слова. Два машинных слвоа отводятся под хранение длины и вместимость массива, а 3 является указателем на массив. & 24                             \\ 
		\hline
		Указатель                                  & Хранит в себе адрес другой сущности                                                                                                                                                                                                                       & 8                              \\
		\hline
	\end{tabular}
\caption{Память, занимаемая различными сущностями в Go}
\end{table}

В таблице 4 видно, что потребляемая память у рекурсивных алгоритмов зависит от максимальной глубины рекурсии, которая равна максимальной длине из двух слов. Также в отличие от обычного алгоритма рекурсивный алгоритм с заполнением матрицы потребляет дополнительную память, необходимую для хранения матрицы, данную память мы аллоцируем только один раз перед вызовом рекурсивной функции.
\begin{longtable}[H]{|p{3cm}|p{3cm}|p{5cm}|p{5cm}|}
	\hline
		\rowcolor[rgb]{0.141,0.737,0.929} {\cellcolor[rgb]{0.149,0.737,0.929}}Алгоритм & Используемые сущности                                      & Память, занимаемая каждой сущностью(в байтах) & Потребляемая память для всего алгоритма(64 битная архитектура)                          \\
		\hline
		\multirow{4}{3cm}{Матричный Левенштейн}                                                                                                                                                                    & Два массива рун для строк                                  & len(s1) * 4 + len(s2) * 4                   & \multirow{4}{5cm}{4 * (len(s1) + len(s2)) + 40 + (len(s1) + 1)*(24 + (len(s2) + 1)* 8)}  \\ 
		\cline{2-3}
		& Слайс матрицы, представляющий собой слайс слайсов типа int & 24                                            &                                                                                         \\ 
		\cline{2-3}
		& Две переменные для итерации в цикле типа int               & 16                                            &                                                                                         \\ 
		\cline{2-3}
		& Массив слайсов на куче                                     & (len(s1) + 1)*(24 + (len(s2) + 1)* 8)         &                                                                                         \\ 
		\hline
		\multirow{4}{3cm}{Рекурсивный Левенштейн}                                                                                                                                                                  & Два массива рун для строк                                  & len(s1) * 4 + len(s2) * 4                   & \multirow{4}{5cm}{(4 * (len(s1) + len(s2)) + 32) * (макс.уровень рекурсии)}                                          \\ 
		\cline{2-3}
		& Две переменные индексации строк типа int                   & 16                                            &                                                                                         \\ 
		\cline{2-3}
		& Указатель для адреса возврата                              & 8                                             &                                                                                         \\ 
		\cline{2-3}
		& Переменная типа int для ответа                             & 8                                             &                                                                                         \\ 
		\hline
		\multirow{6}{3cm}{Рекурсивный Левенштейн с Матрицей}                                                                                                                                                       & Два массива рун для строк                                  & len(s1) * 4 + len(s2) * 4                   & \multirow{6}{5cm}{(4 *(len(s1) + len(s2)) + 56) * (макс.уровень рекурсии) + (len(s1) + 1)*(24 + (len(s2) + 1)* 8)}   \\ 
		\cline{2-3}
		& Слайс матрицы, представляющий собой слайс слайсов типа int & 24 &                                                                                         \\ 
		\cline{2-3}
		& Две переменные индексации строк типа int                   & 16                                            &                                                                                         \\ 
		\cline{2-3}
		& Указатель для адреса возврата                              & 8                                             &                                                                                         \\ 
		\cline{2-3}
		& Переменная типа int для ответа                             & 8                                             &                                                                                         \\ 
		\cline{2-3}
		& Массив слайсов на куче                                     & (len(s1) + 1)*(24 + (len(s2) + 1)* 8)         &                                                                                         \\
		\hline
				\pagebreak
		\hline
		\multirow{4}{3cm}{Матричный Дамерау-Левенштейн}                                                                                                                                                            & Два массива рун для строк                                  & len(s1) * 4 + len(s2) * 4                   & \multirow{4}{5cm}{4 * (len(s1) + len(s2)) + 40 + (len(s1) + 1)*(24 + (len(s2) + 1)* 8)}  \\
		\cline{2-3}
		& Слайс матрицы, представляющий собой слайс слайсов типа int & 24  &                                                                                         \\ 
		\cline{2-3}
		& Две переменные для итерации в цикле типа int               & 16                                            &                                                                                         \\ 
		\cline{2-3}
		& Массив слайсов на куче                                     & (len(s1) + 1)*(24 + (len(s2) + 1)* 8)         &                                                                                         \\
		\hline
		\caption{Теоретическая оценка памяти, потребляемой алгоритмами}
\end{longtable}

В таблице 5 видно, что рекурсивный алгоритм Левенштейна меньше всех остальных потребляет память. Самым затратным алгоритмом по памяти является рекурсивный Левенштейн с заполнением матрицы, так как помимо потворного вызова рекурсивной функции в самом начале мы также аллоцируем память под матрицу, которую заполняем в последующем.

\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|p{5cm}|p{5cm}|} 
		\hline
		\rowcolor[rgb]{0.071,0.737,0.929} Алгоритм & Теоретическое потребление памяти при len(s1) = len(s2) = 10  \\ 
		\hline
		Матричный Левенштейн                       & 1352                                                         \\ 
		\hline
		Рекурсивный Левенштейн                     & 1120                                                         \\ 
		\hline
		Рекурсивный Левенштейн с матрицей          & 2592                                                         \\ 
		\hline
		Матричный Дамерау Левенштейн               & 1352                                                         \\
		\hline
	\end{tabular}
\caption{Теоретическое потребление памяти алгоритмами при строках длины 10}
\end{table}


Взглянув на рисунок 6 можно сделать вывод, что матричный алгоритм Дамерау-Левенштейна работает медленнее матричного алгоритма Левенштейна, в силу того, что в Дамерау на каждой итерации цикла нам нужно дополнительно проверять на истинность еще одно условие и в случае прохождения проверки производить дополнительные вычисления.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.54\linewidth]{matrix.png}
	\caption{График работы матричных алгоритмов Левенштейна и Дамерау Левенштейна }
\end{figure}

В силу того, что рекурсивный алгоритм работает достаточно медленно, график скорости работы двух рекурсивных алгоритмов был разбит на 2 рисунка. Сравнив рисунки 7 и 8 можно сделать вывод, что несмотря на то, что рекурсивный алгоритм Левенштейна с заполнением матрицы требует больше памяти, чем рекурсивный алгоритм без нее, благодаря использованию матрицы он значительно выигрываем в скорости, так как в ходе выполнения не происходит лишних вызовов на повторное вычисление значений, вместо этого они сразу берутся из матрицы.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.54\linewidth]{only_rec.png}
	\caption{График работы рекурсивного алгоритма Левенштейна}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.54\linewidth]{recM.png}
	\caption{График работы рекурсивного алгоритма с заполнением матрицы Левенштейна}
\end{figure}

Сравнив рисунок 8 и рисунок 9 можно сделать вывод, что из трех алгоритмов Левенштейна самым медленным оказывается рекурсивный алгоритм, причем при увеличении длины слов появляется проблема того, что результат не может быть получен за приемлимое время. Однако как видно на рисунке 9 добавление матрицы существенно сокращает время выполнения.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.54\linewidth]{levs.png}
	\caption{График работы алгоритмов Левенштейна}
\end{figure}

\textbf{Вывод:} В данном разделе были продемонстрированы результаты экспериментов и сделаны выводы в соответствии с анализом их результатов. Было установлено, что рекурсивный алгоритм работает медленнее остальных, но требует меньше памяти. Самым быстрым алгоритмом оказался матричный Левенштейн.
\chapter*{Заключение}
\qquad В ходе выполнения лабораторной работы были выполнены следующие задачи:
\begin{enumerate}
	\item изучил алгоритмы Левенштейна и Дамерау-Левенштейна нахождения расстояния между строками;
	\item примененил метод динамического программирования для матричной реализации указанных алгоритмов; 
	\item получил практические навыкы реализации указанных алгоритмов: двух алгоритмов в матричной версии и одного из алгоритмов в рекурсивной версии; 
	\item провел сравнительный анализ линейной и рекурсивной реализаций выбранного алгоритма определения расстояния между строками по затрачиваемым ресурсам (времени и памяти); 
	\item экспериментально подтвердил различия во временнóй эффективности рекурсивной и
	нерекурсивной реализаций выбранного алгоритма определения расстояния между строками при
	помощи разработанного программного обеспечения на материале замеров процессорного времени
	выполнения реализации на варьирующихся длинах строк; 
	\item описал и обосновал полученные результаты в отчете о выполненной лабораторной
	работе, выполненного как расчётно-пояснительная записка к работе. 
\end{enumerate}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Литература}
\begin{thebibliography}{3}
	\bibitem{Skieyna}
	Скиена Стивен С.Алгоритмы.Руководство к разработке. -М.:БХВ-Петербруг,2018. -720 с.
	\bibitem{Gasfild}
	Дэн Гасфилд. Строки, деревья и последовательности в алгоритмах. -М.:БХВ-Петербруг,2003. - 654 с.
	\bibitem{time}
	Официальный сайт Golang, документация пакета time [электронный ресурс]. Режим доступа: \url{https://golang.org/pkg/time/}, свободный - (Дата обращения: 20.09.20).
\end{thebibliography}

\end{document}

